# APUNTES TERCER CORTE
# FUNCIÃ“N DE TRANSFERENCIA
ğŸ’¡ EJEMPLO
â€¢Hallar y(t) para la siguiente ecuaciÃ³n diferencial:

$$y''(t)+3y'(t)+2y(t)=3u'(t)+3u(t)$$

â€¢Aplicando transformadade LaPlace:

$$s^2Y(s)-y(0)-y'(0)+3(sY(s)-y(0))+2Y(s)=3(sU(s)-u(0))+3U(s)$$

â€¢Se despejala variable que se quiere hallar:

$$s^2Y(s)+3sY(s)+2Y(s)-y(0)-y'(0)-3y(0)=U(s)(3s+3)-3u(0)$$

$$Y(s)(s^2+3s+2)=U(s)(3s+3)-3u(0)+y(0)+y'(0)-3y(0)$$

$$Y(s)=\frac{U(s)(3S+3)-3u(0)+y(0)+y'(0)+3y(0)}{s^2+3s+2}$$

â€¢Al final se aplica transformada inversade LaPlacepara volver al dominio del tiempo

## FunciÃ³nde transferencia
â€¢ En el Ã¡rea de control se usaotrotipode representaciÃ³n matemÃ¡tica denominada funciÃ³n de transferencia
â€¢ Consiste en la transformada de Laplace de la ecuaciÃ³n diferencial

ğ‘†ğ‘’ ğ‘‘ğ‘’ğ‘ ğ‘ğ‘’ğ‘—ğ‘, $\frac{ğ‘ ğ‘ğ‘™ğ‘–ğ‘‘ğ‘}{ğ¸ğ‘›ğ‘¡ğ‘Ÿğ‘ğ‘‘ğ‘}$, ğ‘’ğ‘  ğ‘‘ğ‘’ğ‘ğ‘–ğ‘Ÿ: $\frac{ğ‘Œ(ğ‘ )}{ğ‘ˆ(ğ‘ )}$

ğ‘‡ğ‘œğ‘‘ğ‘ğ‘  ğ‘™ğ‘ğ‘  ğ‘ğ‘œğ‘›ğ‘‘ğ‘–ğ‘ğ‘–ğ‘œğ‘›ğ‘’ğ‘  ğ‘–ğ‘›ğ‘–ğ‘ğ‘ğ‘™ğ‘’ğ‘  ğ‘‘ğ‘’ ğ‘™ğ‘ ğ‘’ğ‘ğ‘¢ğ‘ğ‘ğ‘–Ã³ğ‘› ğ‘‘ğ‘–ğ‘“ğ‘’ğ‘Ÿğ‘’ğ‘›ğ‘ğ‘–ğ‘ğ‘™ ğ‘ ğ‘œğ‘› ğ‘–ğ‘”ğ‘¢ğ‘ğ‘™ğ‘’ğ‘  ğ‘ 0.

>ğ‘‚ğ½ğ‘‚: ğ¸ğ‘ ğ‘¡ğ‘œ ğ‘ Ã³ğ‘™ğ‘œ ğ‘ğ‘ğ‘™ğ‘–ğ‘ğ‘ ğ‘ğ‘¢ğ‘ğ‘›ğ‘‘ğ‘œ ğ‘ ğ‘’ ğ‘£ğ‘ğ‘› ğ‘ â„ğ‘ğ‘ğ‘’ğ‘Ÿ ğ‘“ğ‘¢ğ‘›ğ‘ğ‘–ğ‘œğ‘›ğ‘’ğ‘  ğ‘‘ğ‘’ ğ‘¡ğ‘Ÿğ‘ğ‘›ğ‘ ğ‘“ğ‘’ğ‘Ÿğ‘’ğ‘›ğ‘ğ‘–ğ‘, ğ‘’ğ‘› ğ‘’ğ‘™
ğ‘ğ‘ğ‘ ğ‘œ ğ‘‘ğ‘’ ğ‘ğ‘¢ğ‘’ğ‘Ÿğ‘’ğ‘Ÿ ğ‘ ğ‘œğ‘™ğ‘¢ğ‘ğ‘–ğ‘œğ‘›ğ‘ğ‘Ÿ ğ‘™ğ‘ ğ‘’ğ‘ğ‘¢ğ‘ğ‘ğ‘–Ã³ğ‘› ğ‘‘ğ‘–ğ‘“ğ‘’ğ‘Ÿğ‘’ğ‘›ğ‘ğ‘–ğ‘ğ‘™ ğ‘ ğ‘– ğ‘ ğ‘œğ‘› ğ‘›ğ‘’ğ‘ğ‘’ğ‘ ğ‘ğ‘Ÿğ‘–ğ‘ğ‘  ğ‘™ğ‘ğ‘  ğ‘ğ‘œğ‘›ğ‘‘ğ‘–ğ‘ğ‘–ğ‘œğ‘›ğ‘’ğ‘  ğ‘–ğ‘›ğ‘–ğ‘ğ‘–ğ‘ğ‘™ğ‘’ğ‘  ğ‘¦ ğ‘›ğ‘œ ğ‘›ğ‘’ğ‘ğ‘’ğ‘ ğ‘ğ‘Ÿğ‘–ğ‘ğ‘šğ‘’ğ‘›ğ‘¡ğ‘’ ğ‘ ğ‘œğ‘› 0

## CLASIFICACIÃ“N DE LAS FUNCIONES DE TRANSFERENCIA
Sexto semestre DinÃ¡mica de sistemas
â€¢Una funciÃ³n de transferencia se puede expresar como:

$$G(s)=\frac{N(s)}{D(s)}$$

â€¢Donde N(s) Y D(s) son polinomios en la variable â€œsâ€
â€¢Si denominamos n al grado del polinomio del numerador
â€¢Si denominamos m al grado del polinomio del denominador
â€¢Se tienen 3 casos posibles:

n>m impropia
m>n estrictamente propia
n=m bipropia

ğŸ’¡ Ejemplo

$ğ‘ 2 + 1$, ğ‘–ğ‘šğ‘ğ‘Ÿğ‘œğ‘ğ‘–ğ‘

$2$, ğ‘ğ‘–ğ‘ğ‘Ÿğ‘œğ‘ğ‘–ğ‘

$\frac{1}{ğ‘  + 1}$, *estrictamente* ğ‘ğ‘Ÿğ‘œğ‘ğ‘–ğ‘

$\frac{(ğ‘ 2âˆ’1)}{ğ‘  + 1}$, ğ‘–ğ‘šğ‘ğ‘Ÿğ‘œğ‘ğ‘–ğ‘

$\frac{ğ‘  âˆ’ 1}{ğ‘  + 1}$, *bi* ğ‘ğ‘Ÿğ‘œğ‘ğ‘–ğ‘

## ZEROS DE UNA FUNCIÃ“N DE TRANSFERENCIA

â€¢Si se igual a N(s) a 0 se obtienen los valores de â€œsâ€ que cumplen con la condiciÃ³n
â€¢Si el numerador se hace 0 toda la funciÃ³n de transferencia se vuelve cero de ahÃ­ el nombre para estos valores de â€œsâ€
â€¢Estos valores pueden ser reales o complejos por lo tanto se pueden ubicar en un plano cartesiano

## Hallar los zeros de una funciÃ³n de transferencia

$$ğº(ğ‘ )=\frac{ğ‘Œ(ğ‘ )}{ğ‘ˆ(ğ‘ )}=\frac{3ğ‘  âˆ’ 1}{ğ‘ 2 + 3ğ‘  + 2}=\frac{ğ‘(ğ‘ )}{ğ·(ğ‘ )}$$

$$ ğ‘(ğ‘ )=0, \qquad 3ğ‘  âˆ’ 1 = 0 $$

$$ğ‘ =\frac{1}{3}$$

> "S" es un nÃºmero complejo

![GRÃFICA DE LOS ZEROS DE LA FUNCIÃ“N](https://github.com/AmAk-KAMB/APUNTESTERCERCORTE/blob/main/plano%20cartesiano.png))


Figura 1. GrÃ¡fica de zeros de la funciÃ³n

Ejemplo 

â€¢ Hallar los zeros para la siguiente funciÃ³n de transferencia:

$\frac{ğ‘ 2+4ğ‘ +1}{ğ‘ 4+3ğ‘ 3+3ğ‘ 2+ğ‘ +2}$

$$N(s)=0, \qquad s^2+4s+1$$

$$\frac{-4+\sqrt{16-4}}{2} \qquad \frac{-4-\sqrt{16-4}}{2}   $$
$$\frac{-4+\sqrt{12}}{2} \qquad \frac{-4-\sqrt{12}}{2}   $$

## Polos de una funciÃ³n de transferencia
â€¢Si se iguala D(s)a 0 se obtienen los valores deâ€œsâ€que cumplen con la condiciÃ³n
â€¢Si el denominador se hace 0 toda la funciÃ³n de transferencia se vuelve infinito de ahÃ­ el nombre para estos valores de â€œsâ€
â€¢Estos valores pueden ser reales o complejos por lo tanto se pueden ubicar en un plano cartesiano


$$ğº(ğ‘ )=\frac{ğ‘Œ(ğ‘ )}{ğ‘ˆ(ğ‘ )}=\frac{3ğ‘  âˆ’ 1}{ğ‘ 2 + 3ğ‘  + 2}=\frac{ğ‘(ğ‘ )}{ğ·(ğ‘ )}$$
>ğ‘ 2 + 3ğ‘  + 2   â†’   Polinomio CaracterÃ­stico

$$D(ğ‘ )= 0$$

$$s2 + 3ğ‘  + 2 = 0$$

$$(ğ‘  + 1) (ğ‘  + 2) = 0$$

$$ğ‘  = âˆ’1$$
$$ğ‘  = âˆ’2$$


![RepresentaciÃ³n grÃ¡fica de polos](https://github.com/AmAk-KAMB/APUNTESTERCERCORTE/blob/main/2.png)










$$\begin{Bmatrix}
A para & \\ t>t_0 
0 para & \\  t<t_ 
\end{Bmatrix}$$






$â„’{ğ‘¢(ğ‘¡)}=\frac{ğ´}{ğ‘ }$$




ğ‘¢ ğ‘¡ = {
ğ´ ğ‘ğ‘ğ‘Ÿğ‘ ğ‘¡ > ğ‘¡0
0 ğ‘ğ‘ğ‘Ÿğ‘ ğ‘¡ < ğ‘¡0
â„’{ğ‘¢ ğ‘¡ } =
ğ´
ğ‘ 

ğ‘¢ ğ‘¡ = {
ğ´ ğ‘ğ‘ğ‘Ÿğ‘ ğ‘¡ > ğ‘¡0
0 ğ‘ğ‘ğ‘Ÿğ‘ ğ‘¡ < ğ‘¡0
â„’{ğ‘¢ ğ‘¡ } =
ğ´
ğ‘ 


>Los polos pueden resultar siendo de 3 formas:

>Polos complejos conjugados: estos se veran con un "efecto de espejo" en el eje horizontal, es decir, que un polo se encuentre en el cuadrante enfrentado verticalmente y el otro en el otro cuadrante compartiendo su coordenada abscisa(en el eje horizontal)

>Polos reales diferentes: Estos se veran ubicados sobre el eje de las abscisas en 2 puntos diferentes

>Polos iguales repetidos:  Estos se veran ubicados sobre el eje de las abscisas en 2 puntos iguales

Ejemplo 

â€¢ Hallar los polos para la siguiente funciÃ³n de transferencia:

$\frac{s+2}{(s+3)(s^2+0.5s+1)}$


$$D(s)=0, \qquad s^2+0.5s+1$$

$$s_1=\frac{-1+\sqrt{1^(2)+4(2)(2)}}{2(2)} \qquad s_2=\frac{-1-\sqrt{1^(2)+4(2)(2)}}{2(2)} \qquad  (s+3)=0   $$
$$s_1=\frac{-1+\sqrt{1+16}}{4} \qquad s_2=\frac{-1-\sqrt{1+16}}{4} \qquad  s=-3 $$
$$s_1=\frac{-1+\sqrt{1}+\sqrt{16}}{4} \qquad s_2=\frac{-1-\sqrt{1}+\sqrt{16}}{4} \qquad  s=-3 $$
$$s_1=\frac{-1+1+4}{4} \qquad s_2=\frac{-1-1+4}{4} \qquad  s=-3 $$
$$s_1=\frac{-1+5}{4} \qquad s_2=\frac{-1-5}{4} \qquad  s=-3 $$
$$s_1=\frac{4}{4} \qquad s_2=\frac{-6}{4} \qquad  s=-3 $$
$$s_1=1 \qquad s_2=\frac{-3}{2} \qquad  s=-3 $$

![RepresentaciÃ³n grÃ¡fica de polos](https://github.com/AmAk-KAMB/APUNTESTERCERCORTE/blob/main/saaaaaa.png)




$$ğº(ğ‘ )=\frac{3ğ‘  âˆ’ 1}{ğ‘ 2 + 3ğ‘  + 2}$$




$$\lim_{ğ‘¡â†’âˆ}  ğ‘“(ğ‘¡)=\lim_{ğ‘ â†’0}ğ‘ ğ¹(ğ‘ ) $$


$$ğº(ğ‘ )=\frac{ğ‘Œ(ğ‘ )}{ğ‘ˆ(ğ‘ )}=\frac{4}{5ğ‘  + 1}$$
$$ğ‘Œ(ğ‘ )=\frac{4 âˆ— ğ‘ˆ(ğ‘ )}{5ğ‘  + 1}$$




$$ğ‘Œ(ğ‘ )=\frac{\frac{4}{ğ‘ }}{5ğ‘  + 1}$$





$$\lim_{ğ‘ â†’0}ğ‘ ğ¹(ğ‘ )=\lim_{ğ‘ â†’0}ğ‘  * \frac{4 âˆ— ğ‘ˆ(ğ‘ )}{5ğ‘  + 1} $$



$$\lim_{ğ‘ â†’0}\frac{4 âˆ— ğ‘ˆ(ğ‘ )}{5ğ‘  + 1} = 4 $$




![RepresentaciÃ³n grÃ¡fica de polos](https://github.com/AmAk-KAMB/APUNTESTERCERCORTE/blob/main/4.png)

>>ğ‘¢(ğ‘¡)= ğ´ ğ‘ğ‘ğ‘Ÿğ‘ ğ‘¡ > ğ‘¡0
>>
>>      0 ğ‘ğ‘ğ‘Ÿğ‘ ğ‘¡ < ğ‘¡0}


$$ â„’{ğ‘¢(ğ‘¡)} =\frac{ğ´}{ğ‘ } $$





\\
